[
     {
          "question": "Спортивные медики обнаружили, что у футболистов, которые\nза игру наносят 10 и более ударов головой по мячу, некий\nпоказатель в среднем равен 103, в то время как у\nфутболистов, которые не играют головой, он в среднем равен\n112. А что это за показатель?",
          "answer": "IQ, коэффициент интеллекта.",
          "number": 201
     },
     {
          "question": "Если бы этот известный всем литературный герой захотел\nпоступить на службу в британский флот, у него возникли бы\nзначительные проблемы - вовсе не из-за национальности, а\nиз-за имени. Суеверные британские моряки просто\nотказались бы с ним плавать. Кто он?",
          "answer": "Пятница. Иметь на корабле что-нибудь связанное с этим\nднем недели считается в английском флоте крайне дурной\nприметой.",
          "number": 202
     },
     {
          "question": "На стол выносятся ряд предметов, в том числе бутылка с\nгазированной водой и открывашка. Уважаемые знатоки! Через\nминуту вы должны будете с помощью этого набора показать -\nчто слышат гидроакустики на подводной лодке, когда она\nпроплывает мимо айсберга.",
          "answer": "Надо открыть бутылку. Подводная часть айсберга издает\nтакое же шипение, как газированная вода, из-за таяния\nльда и высвобождения воздушных пузырьков.",
          "number": 203
     },
     {
          "question": "В 1326 г. английский король Эдуард II был свергнут в\nрезультате заговора, во главе которого стояли его жена\nИзабелла и барон Роджер Мортимер. Эдуарда заточили в\nТауэр, где он провел почти год в ожидании своей участи. В\nконце концов парламент под нажимом Изабеллы и Мортимера\nпринял решение. Воспроизведите постановление парламента\nкак можно ближе к тексту.",
          "answer": "\"Казнить нельзя помиловать\". (Вообще-то это русский\nвариант, можно принимать и то, что было на самом деле:\n\"Эдуарда казнить не сметь бояться полезно\").",
          "number": 204
     },
     {
          "question": "Во время Ялтинской конференции Уинстон Черчилль выразил\nжелание посетить деревню Бурлюк под Балаклавой - бывшее\nимение семьи знаменитого поэта-футуриста Давида Бурлюка.\nНо к футуризму Черчилль был совершенно равнодушен, как и\nмногие англичане, посещавшие те места до революции. А что\nже потянуло его туда?",
          "answer": "Там расположена знаменитая \"Долина смерти\", где в годы\nКрымской войны погибла бригада английской легкой\nкавалерии, включавшая представителей самых\nаристократических фамилий, в том числе и Мальборо.",
          "number": 205
     },
     {
          "question": "На чемпионате мира по тяжелой атлетике в Вене в 1961 г. в\nраздевалку к знаменитому штангисту Юрию Власову проник\nместный подросток. Он объяснил Власову, что сделал это\nтолько чтобы посмотреть на своего кумира и услышать от\nнего пару слов. Власов сказал, что-то вроде \"Хочешь быть\nсильным - надо много работать\". Подросток принял этот\nзавет близко к сердцу. А как его звали?",
          "answer": "Арнольд Шварценеггер.",
          "number": 206
     },
     {
          "question": "Японией правит император, Испанией - король, Оманом -\nсултан, США - президент. А какой страной правит журавль?",
          "answer": "Японией, там это один из титулов императора.",
          "number": 207
     },
     {
          "question": "В середине 1960-х гг одна японская газета напечатала\nстатью под названием \"Два самых сильных человека России\nпали почти в один день\". Не могли бы вы назвать, о ком\nшла речь в этой статье?",
          "answer": "О Н.С.Хрущеве, отстраненном от руководства, и штангисте\nЮрии Власове, проигравшем Олимпиаду в Токио.",
          "number": 208
     },
     {
          "question": "Мы часто произносим только вторую часть этой\nдревнегреческой пословицы, что совершенно искажает ее\nсмысл, превращая ее из пожелания в не совсем логичное\nутверждение. Древние греки были абсолютно правы, когда\nговорили: \"Надо молить богов, чтобы...\" Закончите это\nвысказывание.",
          "answer": "\"...в здоровом теле был здоровый дух\".",
          "number": 209
     },
     {
          "question": "Американский легкоатлет Гарольд Коннолли от рождения\nстрадал частичным параличом левой руки. Тем не менее, он\nсмог вылечиться и стать олимпийским чемпионом 1956 года в\nметании молота. Попутно он заложил основы нового течения\nв спорте. Основоположником чего считается Коннолли?",
          "answer": "Применения анаболиков. Он лечился анаболиками и заметил,\nчто они помогают наращивать мускулы. Ответ просто\n\"допинг\" не принимается - он первый использовал именно\nанаболики, а не другие виды допинга, принцип действия\nкоторых совершенно иной.",
          "number": 210
     },
     {
          "question": "30 августа 1918 года красный командир Г.Гай преподнес\nЛенину подарок, и еще один пообещал. Назовите оба.",
          "answer": "Симбирск и Самара. (Известная телеграмма - \"...взятие\nВашего родного города - это ответ на вашу одну рану, а за\nвторую будет Самара.\")",
          "number": 211
     },
     {
          "question": "В середине 30-х годов известный изобретатель Владимир\nБекаури по личной просьбе Сталина сделал для него некую\nвещь, которая превосходила все тогдашние мировые образцы.\nСталин остался доволен, но весьма недоволен оказался\nБерия, который почувствовал себя ущемленным в правах. Он\nобратился непосредственно к изобретателю, но тот\nотказался раскрыть ноу-хау, и был, разумеется,\nрасстрелян. Что же на свою голову изготовил Бекаури для\nСталина?",
          "answer": "Сверхнадежный сейф, в который Берия так и не смог\nзалезть, а так хотелось.",
          "number": 212
     },
     {
          "question": "После революции Л.Д.Троцкий, озаботившись увековечением\nсвоего имени, повелел переименовать город Гатчину в\nТроцк. Этого ему показалось мало, и он вскоре подарил\nсвое имя шахтерскому городу Юзовке на Украине. Но после\nтого, как Троцкий замахнулся на третий, еще более\nкрупный, город, терпение товарищей по партии не\nвыдержало, и они приняли контрмеры. Какие?",
          "answer": "Назло Троцкому переименовали Царицын, на который он\nзарился, в Сталинград.",
          "number": 213
     },
     {
          "question": "Какого известного советского и партийного деятеля под\nконец жизни мучила профессиональная болезнь - боли в\nправой руке от плеча до кончиков пальцев?",
          "answer": "Калинина, от постоянных пожиманий рук при вручении\nорденов.",
          "number": 214
     },
     {
          "question": "После того, как в конце 30-х годов до Японии дошло\nизвестие об этой идее Сталина, японцы сочли, что это\nугрожает их национальной безопасности и объявили о\nрешении создать на территории Маньчжурии свой противовес\nэтому. У Сталина из этой идеи мало что получилось, а уж у\nяпонцев и подавно - просто никто не захотел ее\nосуществлять. Так что же японцы хотели сделать в\nМаньчжурии?",
          "answer": "Независимое еврейское государство, в противовес Еврейской\nавтономной области. Понятно, что у Сталина было кем ее\nзаселять, а вот у японцев...",
          "number": 215
     },
     {
          "question": "После прихода фашистов к власти немецкая разведка\nполучила задание собрать подробные досье на всех ведущих\nвоеначальников потенциальных противников. Это получилось\nу них со всеми странами, кроме СССР. Почему же с нами у\nних ничего не вышло?",
          "answer": "Только они начинали собирать досье на кого-нибудь, как\nего сразу сажали. В конце концов немцы от этого просто\nотказались.",
          "number": 216
     },
     {
          "question": "После XX съезда КПСС, НКВД был выселен из здания на\nЛубянке, но через несколько лет опять туда въехал. А в\nэти годы там находилось другое заведение, о котором\nмрачно шутили, что мучают там людей совершенно так же, с\nкриками и стонами. Что же там было?",
          "answer": "Зубоврачебная поликлиника.",
          "number": 217
     },
     {
          "question": "На приеме знатных комбайнеров в Кремле в 1936 году\nСталин, выразив удовлетворение итогами коллективизации,\nпопросил одного из комбайнеров рассказать о себе. Тот\nсмутился из-за своего происхождения - он был из\nраскулаченной семьи. Что ему на это ответил Сталин?",
          "answer": "\"Сын за отца не отвечает\".",
          "number": 218
     },
     {
          "question": "Известный французский писатель Анри Барбюс весьма\nхвалебно отзывался о Сталине и даже написал его\nбиографию. В ней он охарактеризовал его как человека \"с\nголовою ученого, с лицом рабочего, в одежде простого\nсолдата\" и сформулировал некое очень известное ныне\nопределение Сталина. Какое?",
          "answer": "\"Сталин - это Ленин сегодня\".",
          "number": 219
     },
     {
          "question": "По распространенной когда-то версии, Ленин, будучи в\nссылке в Шушенском, спас однажды тонувшую девочку. А как\nзвали эту девочку?",
          "answer": "Лена, отсюда и псевдоним (который как раз появился после\nШушенского).",
          "number": 220
     },
     {
          "question": "В конце XIX века в одной из газет подвизался старый\nопытный журналист, писавший под псевдонимом Волгин. Я не\nспрашиваю его настоящую фамилию, я спрашиваю - как звали\nего молодого товарища, для которого он был в то время\nкумиром?",
          "answer": "Владимир Ульянов, который тоже взял себе псевдоним по\nназванию реки. (А Волгиным был Плеханов).",
          "number": 221
     },
     {
          "question": "Все знают, что религия - опиум для народа. Но мало кто\nчитал Маркса в оригинале, и поэтому мало кто знает, что у\nнего эта фраза звучит не так. При переводе в нее было\nкое-что добавлено, и это сразу исказило смысл. Как же\nправильно перевести фразу Маркса?",
          "answer": "\"Религия - опиум народа\". Предлог \"для\", внесенный при\nпереводе, придает совершенно другой оттенок.",
          "number": 222
     },
     {
          "question": "Когда человек что-то стойко защищает, говорят, что он\nсражается до последней капли крови. А до какого рубежа,\nпо словам немецкого маршала Гейнца Гудериана, должны\nсражаться его войска?",
          "answer": "До последней капли бензина (или топлива) - Гудериан был\nтанкистом.",
          "number": 223
     },
     {
          "question": "Когда один известный американский писатель был в Японии,\nон был ужасно огорчен тем, как японцы перевели название\nего знаменитого романа. В переводе он назывался как-то\nвроде \"Сердитые изюминки\". А как он назывался в\nоригинале?",
          "answer": "\"Гроздья гнева\" (\"Grapes of Wrath\") Дж.Стейнбека.",
          "number": 224
     },
     {
          "question": "Этот остров, лежащий к юго-западу от Суматры и Зондских\nпроливов, стал известен европейцам в 1699 году, когда там\nпотерпело крушение английское торговое судно. К своему\nудивлению, они обнаружили на острове высокоразвитую\nкультуру - особенно сильное впечатление произвела столица\nтуземцев, обнесенная каменной стеной высотой около метра.\nЧто это за остров?",
          "answer": "Лилипутия.",
          "number": 225
     },
     {
          "question": "Ной, как известно, взял в свой ковчег всякой твари по\nпаре, а некоторых тварей аж по семь пар. Неизвестно,\nправда, может, каких-нибудь махоньких жучков он и упустил\n- каталога у нас нет. Ведь в Библии упоминаются конкретно\nтолько два вида животных (не считая, разумеется, Homo\nsapiens), которые были на ковчеге. Что это за виды?",
          "answer": "Ворон и голубь, которых Ной выпускал посмотреть, не сошли\nли воды.",
          "number": 226
     },
     {
          "question": "Из прейскуранта на церковные книги времен Михаила\nРоманова мы узнаем, что триодь постная стоила тогда 1\nрубль 8 алтын и 4 деньги, а триодь другого вида - 1 рубль\n18 алтын. Так чем она отличалась от триоди постной,\nпочему была дороже?",
          "answer": "Она была с картинками, в отличие от \"постной\", без\nкартинок.",
          "number": 227
     },
     {
          "question": "Противопожарное дело на Руси сильно осложнялось народными\nпредрассудками. Например, один из видов пожара, по мнению\nпростых крестьян, можно было тушить только парным\nкоровьим молоком - естественно, его на тушение не\nнапасешься. Так какой пожар крестьяне боялись тушить\nводой еще в XIX веке?",
          "answer": "Начавшийся от молнии - \"Божьего огня\".",
          "number": 228
     },
     {
          "question": "У многих народов вожди, вступая в новые земли, могли\nбрать себе столько земли, сколько очертят за день плугом.\nВ черном ящике лежит то, что применяли вместо плуга в\nподобных случаях вожди племен древней Руси. Что же это?",
          "answer": "Факел (принимается любой ответ, где фигурирует\nподжигающее устройство, если это, конечно, могло быть в\nДревней Руси). Славяне, жившие в лесах, пространство не\nобпахивали, а выжигали.",
          "number": 229
     },
     {
          "question": "В старину так назывались в России канатные дворы,\nзанимавшие порой целую улицу. Они были так заставлены\nверевочными станами и затянуты плетущимися канатами, что\nпостороннему человеку, по ошибке сунувшемуся туда, было\nочень сложно выбраться без помощи работников. Так как же\nназывался такой канатный двор и вся его снасть?",
          "answer": "Просак, отсюда \"попасть впросак\".",
          "number": 230
     },
     {
          "question": "В старой России, когда жители разных улиц ходили для\nразвлечения стенка на стенку, самыми задорными в этом\nделе считались улицы гончарные и плотницкие. А какие\nулицы считались самыми сильными? В ответе на этот вопрос\nвам поможет знание русского фольклора.",
          "answer": "Мясницкие, где жили кожемяки (вспомните Никиту Кожемяку).",
          "number": 231
     },
     {
          "question": "На Гончарной улице жили, естественно, гончары. На\nХамовнической улице - вполне вежливые ткачи. А кто жил на\nМясницкой улице?",
          "answer": "Кожемяки.",
          "number": 232
     },
     {
          "question": "Бурлаки называли ее \"бутызкой\" и носили за ленточкой\nшляпы на лбу, как кокарду. А как называем ее мы?",
          "answer": "Ложка.",
          "number": 233
     },
     {
          "question": "Для этого годится не любое дерево, а только липа, и не\nлюбая липа, а молодая, четырех-шести лет, и не одна, а\nтри. Так для чего?",
          "answer": "Сплести пару лаптей.",
          "number": 234
     },
     {
          "question": "Канадец Ральф Фрейзер многие годы играл в хоккейной\nкоманде \"Торонто Мейпл Ливс\", в футбольной команде\n\"Торонто Близзардс\" и в бейсбольной команде \"Торонто Блю\nДжейс\". Все торонтские спортивные болельщики хорошо его\nзнают, хотя он ни разу не принес своей команде ни одного\nочка, не забил (и не пропустил) ни одного гола. Были\nзнакомы с ним и советские телеболельщики времен\nсоветско-канадских хоккейных баталий, хотя ни разу его не\nвидели. А теперь назовите амплуа Фрейзера в хоккее.",
          "answer": "Он исполняет музыкальные фрагменты в паузах игры.",
          "number": 235
     },
     {
          "question": "Я перечислю некоторые промежуточные пункты этого\nмаршрута: Орехово-Зуево, Павлово-Посад, Покров, Реутово,\nФрязево, Храпуново. Назовите начальный и конечный пункты.",
          "answer": "Москва и Петушки.",
          "number": 236
     },
     {
          "question": "\"...Это место, где не умолкают птицы, ни днем, ни ночью,\nгде ни зимой, ни летом не отцветает жасмин. Первородный\nгрех, может, он и был, - там никого не тяготит...\" Нет,\nэто не описание гогеновской Полинезии. По имени какой\nптицы называется это место, где птицы не умолкают?",
          "answer": "Петуха, это Петушки в описании В.Ерофеева.",
          "number": 237
     },
     {
          "question": "8, 13, 7, 3, 18, 17, 3, 4, 17, 1, 20, 3, 4, 7, 7, 18, 13,\n15, 4, 12, 4, 5, 28, 22, 14... По мнению писателя\nВенедикта Ерофеева, эта последовательность описывает\nабсолютно стохастический процесс, а поэтому не поддается\nматематическому описанию. Цифры эти выражают время в\nсекундах. Так что это за процесс, с которым сталкивался\nнеоднократно каждый из нас?",
          "answer": "Икота.",
          "number": 238
     },
     {
          "question": "Ежегодно журнал \"Тайм\" помещает на своей обложке\nфотографию \"человека года\". Но даже просто сняться для\nобложки обычного номера \"Тайма\" весьма и весьма\nпрестижно. Эта женщина появлялась на ней 10 раз -\nрекордное число. Но она о своих появлениях даже не знает\nи не извлекает из них никакой пользы. А теперь назовите\nимя и профессию ее мужа.",
          "answer": "Плотник Иосиф. (Речь, разумеется, идет о деве Марии).",
          "number": 239
     },
     {
          "question": "В 1930 г. канадский премьер-министр Кинг спросил у одного\nпредсказателя - стоит ли ему выставлять свою кандидатуру\nна следующий срок. \"Если Вы выставите свою кандидатуру,\"\n- ответил предсказатель, - \"Ваши результаты будут лучше,\nчем у любого другого\". Кинг выдвинулся и был очень\nудивлен, когда проиграл выборы. Тем не менее, Кинг вскоре\nпонял, что предсказатель оказался прав. Почему?",
          "answer": "После его поражения на выборах Канаду захватила Великая\nДепрессия, а Кинг оказался вроде как и ни при чем. На\nследующих выборах он победил всех с большим\nпреимуществом.",
          "number": 240
     },
     {
          "question": "Как правило, в воздухе двигаться легче, чем в воде.\nСкорость самолетов - тысячи километров в час, а судов -\nмаксимум сто, и то если на подводных крыльях. А что\nдвижется в воде в пять раз быстрее, чем в воздухе?",
          "answer": "Звук.",
          "number": 241
     },
     {
          "question": "В 1626 г. вождь индейского племени канарси продал остров\nМанхэттен голландцам за ножи, бусы, одеяла и ром общей\nстоимостью 24 доллара. Однако после того, как голландские\nпоселенцы начали устраиваться на Манхэттене, они стали\nвсе время подвергаться атакам индейцев, и в конце концов\nпришлось платить опять. Почему?",
          "answer": "Голландцы купили Манхэттен не у тех индейцев. Канарси, которые\nпродали им остров, на самом деле там не жили, а просто\nслучайно оказались - заплыли поохотиться (но,\nестественно, когда им предложили бусы и прочее, не стали\nотказываться). А племя веккваэзгиков, которое там жило,\nкогда узнало, что их остров продали вне их ведома, очень\nрассердилось... Пришлось голландцам еще и им платить.",
          "number": 242
     },
     {
          "question": "Из американских президентов к ним можно причислить только\nАвраама Линкольна, Улисса Гранта, Резерфорда Хэйеса,\nДжеймса Гарфилда и Бенджамина Гаррисона. Из русских царей\nк ним нельзя причислить никого начиная от Петра I и\nкончая Александром II. Кто они?",
          "answer": "Бородатые люди.",
          "number": 243
     },
     {
          "question": "Английский журнал \"Омни\" недавно провел конкурс на лучшую\nшуточную научную идею. Победитель предложил способ\nсоздания антигравитации. По его мысли, для этого нужна\nкошка и еще кое-что. Что же нужно привязать на спину\nкошке, чтобы полученная конструкция никогда не опускалась\nна поверхность земли?",
          "answer": "Бутерброд маслом вверх. Поскольку кошка всегда падает на\nлапы, а бутерброд - маслом вниз, то такая конструкция\nупасть вообще не может.",
          "number": 244
     },
     {
          "question": "Если дать обезьяне пишущую машинку, то рано или поздно,\nбеспорядочно долбя по клавишам, она напечатает текст\n\"Войны и мира\" - только на это потребуется очень много\nвремени. А что, согласно этой логике и английскому\nжурналу \"Омни\", получится, если дать обезьяне ружье и\nочень много времени?",
          "answer": "Текст \"Войны и мира\" на языке Брайля.",
          "number": 245
     },
     {
          "question": "Диалог в магазине:\n   ПОКУПАТЕЛЬ: Сколько стоит один?\n   ПРОДАВЕЦ: Сорок центов.\n   ПОКУПАТЕЛЬ: А сколько стоит двадцать семь?\n   ПРОДАВЕЦ: Восемьдесят центов.\n   ПОКУПАТЕЛЬ: А шестьсот тринадцать?\n   ПРОДАВЕЦ: Доллар двадцать центов, сэр.\n   Что же покупает покупатель?",
          "answer": "Цифры для номера дома или квартиры.",
          "number": 246
     },
     {
          "question": "Если русская псовая борзая хоть раз в своей жизни делала\nэто, ее ожидала печальная судьба. Такую собаку\nвычеркивали из племенных книг, не допускали к спариванию,\nа наиболее рьяные борзятники просто вешали. Немудрено -\nона может испортить всю охоту. Так чего же не дозволялось\nделать борзым?",
          "answer": "Лаять.",
          "number": 247
     },
     {
          "question": "Когда в 40-50-х гг. твист и шейк вытеснили танго и\nфокстроты, представители одной уважаемой отрасли\nпромышленности воспротивились этому и приложили все\nусилия для дискредитации этих танцев. Что это была за\nпромышленность и почему ей так не нравились твист и шейк?",
          "answer": "Парфюмерная промышленность. В твисте и шейке партнеры\nпрактически не соприкасаются, и продажа духов и одеколона\nсреди молодежи резко уменьшилась.",
          "number": 248
     },
     {
          "question": "В 1857 г. англичане оснастили свои колониальные войска\nновой винтовкой Энфилда. К новой винтовке полагались и\nновые патроны. Однако в Индии эта винтовка не прижилась -\nместные солдаты, составлявшие основную часть колониальных\nвойск, стрелять из нее отказались. Почему?",
          "answer": "Гильзы новых патронов были смазаны животным жиром, и\nсолдаты-индусы думали, что жир коровий, а\nсолдаты-мусульмане - что он свиной. Это оскорбляло их\nрелигиозные чувства.",
          "number": 249
     },
     {
          "question": "Этому цвету в средние века приписывалась способность\nпротивостоять силам дьявола. Это нашло отражение во всем\nизвестном обычае, тесно связанном с несправедливым\nустройством общества. А что это за цвет?",
          "answer": "Голубой. Поэтому мальчикам полагалась голубая одежда, а\nменее ценным девочкам - розовая.",
          "number": 250
     }
]